\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Metodologi penelitian merupakan formula dalam penerapan penelitian, yang pada saat melakukan penelitian terdapat langkah-langkah dan hasil penelitian. Metodologi penelitian yang digunakan dalam melaksanakan penelitian ini adalah metodologi UCD \textit{(User Centered Design)} yang melibatkan pengguna pada proses desain. Pengguna terlibat sejak tahap analisis awal kebutuhan pengguna untuk pengujian dan evaluasi.
\par Metodologi penelitian ini terdiri dari beberapa tahapan yang digunakan sebagai acuan untuk melaksanakan penelitian.
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=8cm]{figures/b4_1.png}
\caption{\textit{Diagram alur Metodologi \textit{User Centered Design}}
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\section{Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Penjabaran tahapan penelitian dalam diagram alur metodologi penelitian dijelaskan sebagai berikut :

\subsection{Identifikasi Masalah dan Motivasi}
Tahapan ini merupakan tahap mengumpulkan masalah yang mendasari dilakukannya sebuah penelitian, mengumpulkan bukti-bukti yang menjadi latar belakang masalah sehingga penelitian tersebut sangat perlu untuk dilaksanakan. Memotivasi peneliti dan audien untuk mencari solusi dan menerima hasil dan membantu memahami alasan yang terkait dengan penelitian masalah.

\subsection{Penentuan Tujuan dari Penelitian}
Tahapan ini merupakan tahap untuk menentukan tujuan penelitian yang hendak diberikan dalam melaksanakan suatu penelitian. Tujuan dari suatu penelitian seharusnya memecahkan permasalahan yang mendasari dilaksanakannya penelitian tersebut. Tujuan harus disimpulkan secara rasional dari spesifikasi masalah.

\subsection{Perancangan dan Pengembangan Solusi}
Tahapan ini merupakan tahap untuk melakukan desain dan implementasi dari sebuah penelitian. Desain dapat berupa bentuk diagram UML atau DFD. Pada tahap ini juga merancang tentang kebutuhan minimum yang diperlukan oleh system.

\subsection{Evaluasi}
Tahapan ini merupakan tahap untuk melakukan pembahasan terhadap pengujian yang telah dilakukan. Tahap ini menentukan apakah system yang telah dibuat mampu menyelesaikan masalah yang telah ditentukan atau belum mampu untuk menyelesaikannya. Setelah dilaksanakan tahap ini, peneliti dapat memutuskan apakah akan melanjutkan penelitian atau kembali ke langkah ketiga untuk memperbaiki dan atau meningkatkan efektifitas dari penelitian.